\chapter{Antecedentes}
\label{chap:antecedentes}

En este capítulo, se realizará una presentación de los conceptos que han
servido como base teórica para la realización de este proyecto. Para ello,
se definirá el concepto de Cloud Computing, haciendo referencia a distintas
plataformas de computación elástica actualmente en el mercado. Además,
se estudiarán las tecnologías utilizadas en el diseño y desarrollo de
IceCloud, que serán citadas en capítulos posteriores y son claves para
la comprensión de su funcionamiento.

\section{Computación en la nube}

El concepto emergente de «Cloud Computing» o «computación en la nube» es
un paradigma que pretende que los consumidores puedan acceder a
un conjunto de recursos (servidores, aplicaciones,
almacenamiento\...) ubicados en cualquier parte del mundo, de una manera cómoda y
bajo demanda. Esos recursos, desde la infraestructura física o virtual hasta el
software, son vistos por los consumidores como un servicio.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{nube2.png}
\caption{Cloud Computing}
\label{fig:nube}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Definición}
No existe un claro consenso a la hora de concretar qué es un Cloud, pero
basándonos
en diferentes definiciones~\cite{hype, 360, COS}, podemos
concluir que una «nube» es un tipo
de sistema distribuido a gran escala, en el cual se ofrecen bajo demanda y a
través de Internet una serie de servicios dinámicamente escalables.
%Esos
%servicios se muestran al consumidor en forma uno o más recursos unificados,
%abstraen al mismo de la infraestructura concreta del sistema, generalmente
%mediante máquinas virtuales.
Hay cinco características esenciales que forman parte de la definición
de Cloud Computing~\cite{nist}:
\begin{itemize}
 \item{\textbf{Autoservicio bajo demanda:}} El usuario puede decidir los
 recursos que necesita, como el número de servidores o almacenamiento,
 automáticamente, sin precisar de interacción humana con los proveedores.
 \item{\textbf{Acceso generalizado a través de la red:}} Los servicios son
 accesibles a través de Internet, mediante mecanismos que favorezcan el acceso
 a diferentes dispositivos.
 \item{\textbf{Reserva de recursos:}} Los recursos están
 disponibles para múltiples usuarios, a los que se les asignan diferentes
 recursos físicos y virtuales dependiendo de sus necesidades. El usuario no
 no tiene conocimiento de la localización exacta de los recursos utilizados,
 pero puede especificar sus preferencias a grandes rasgos.
 \item{\textbf{Elasticidad:}} El usuario ve los recursos como ilimitados, y
 puede demandar que se le asigne una cantidad mayor o menor de los mismos en
 cualquier momento, en algunos casos automáticamente. El sistema debe adaptarse
 rápidamente a esos requerimientos
 de crecimiento y decrecimiento para obtener los recursos necesarios, y únicamente los necesarios, en función de las
 condiciones de funcionamiento en un entorno cambiante (por ejemplo, cantidad de usuarios
 conectados a una aplicación web).
\item{\textbf{Medidas de consumo:}} El tiempo y cantidad de recursos usados deben poder
  ser monitorizados y optimizados, con el fin de ofrecer transparencia en el caso de
  modelos de negocio que tarifican en función del uso de los mismos.
\end{itemize}

\subsection{Arquitectura}

\noindent
La arquitectura de un sistema cloud se puede dividir en cuatro capas
(ver figura~\ref{fig:cloudArch}):


\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{CloudArchitecture.png}
\caption{Arquitectura de un sistema cloud}
\label{fig:cloudArch}
\end{center}
\end{figure}

\begin{itemize}
 \item Capa de recursos físicos: contiene los recursos a hardware:
 \acs{CPU},
 almacenamiento, red\...
 \item Capa de virtualización: contiene los recursos encapsulados, que se
 muestran al usuario final y a las capas superiores de forma integrada.
 \item Capa de plataforma: añade una serie de herramientas, middleware y
 servicios para proveer una plataforma de desarrollo y/o despliegue de
 aplicaciones.
\item Capa de aplicación: contiene aplicaciones que se pueden ejecutar en el sistema
  cloud.
\end{itemize}

\subsection{Modelos de servicio}

Mediante Cloud Computing se ofrecen básicamente tres modelos de servicio
(ver figura~\ref{fig:cloudServices}):
\begin{definitionlist}
 \item[El software como servicio, \acx{SaaS}]
 Permite a los usuarios ejecutar aplicaciones que corren en una infraestructura
 Cloud. Los usuarios acceden a esas aplicaciones mediante una interfaz, como un
 navegador web. Los usuarios no controlan ni administran ningún aspecto de la
 infraestructura, exceptuando algunos ajustes limitados de la aplicación. Un
 ejemplo de \ac{SaaS} son los servidores de correo web.

 \item[La plataforma como servicio, \acx{PaaS}]
 Este modelo permite a los usuarios desplegar aplicaciones adquiridas o creadas
 por ellos mismos usando una serie de lenguajes y herramientas soportadas por el
 proveedor. El usuario tiene el control sobre las aplicaciones desplegadas, pero
 no sobre el resto de la infraestructura (red, servidores, almacenamiento\...)

 \item[La infraestructura como servicio, \acx{IaaS}]
 Este tipo de modelo es el de menor nivel de abstracción, ya que el
 usuario tiene control sobre recursos de procesamiento, bases de datos y otros
 aspectos de la infraestructura Cloud,
 permitiéndole desplegar y ejecutar cualquier tipo de software. Esto no
 significa que tenga acceso directamente a los recursos físicos
 (ver figura~\ref{fig:cloudArch}), sino sobre los recursos virtualizados
 ofrecidos por el Cloud. Este es el tipo de servicio que se pretende ofrecer
 en este proyecto.
\end{definitionlist}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{CloudServices.png}
\caption{Modelos de Servicio}
\label{fig:cloudServices}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Beneficios y Desventajas}
Las ventajas que ofrecen los sistemas de Cloud Computing son especialmente
útiles en tres casos particulares:
\begin{itemize}
 \item Cuando la demanda de un servicio varía con el tiempo. Por ejemplo,
 en sistemas que cuentan con un pico de carga unos pocos días al mes, cuando el
 resto del tiempo estarían infrautilizados, Cloud Computing permite \emph{alquilar}
 por ese tiempo los recursos necesarios, en lugar de adquirirlos definitivamente,
 lo que supone un ahorro de coste económico.
 \item Cuando de antemano no se conoce la demanda del sistema. Por ejemplo, en
 webs en las que el número de visitantes puede variar drásticamente.
 \item En casos en los que es necesario el procesamiento de grandes lotes de
 datos que es posible procesar paralelamente. Se podrían usar 1000 máquinas de
 un sistema cloud durante una hora, en lugar de una sola máquina
 durante 1000 horas, asumiendo que el paralelismo de la aplicación fuera absoluto.
\end{itemize}

Aunque hay corrientes que consideran que Cloud Computing suplantará en el
futuro la computación local por parte de los clientes, existen ciertas
desventajas que indican que seguirá presente una coexistencia de ambos:

\begin{itemize}
 \item Por razones de seguridad. Cloud Computing pone datos que pueden ser sensibles o
   críticos, a disposición de terceros.
 \item Los usuarios dependen de una conexión a la red para obtener sus resultados.
 \item Los avances tecnológicos, especialmente los procesadores multi-core,
 pueden posibilitar en el futuro grandes recursos de cómputo en cualquier
 computador, del orden de cientos de hilos a bajo coste, lo que eliminaría (o reduciría) la
 necesidad de solicitar recursos externos.
\end{itemize}

\subsection{Algunas plataformas de Cloud Computing}

Cloud Computing es una de las tendencias tecnológicas actuales. Organizaciones
de todo el mundo, tanto académicas como industriales están investigando y
desarrollando tecnologías e infraestructuras enfocadas a Cloud Computing. A
continuación se muestran algunos ejemplos de plataformas desarrolladas.

\subsubsection{Amazon Elastic Compute Cloud - \acs{EC2}}

Amazon \acs{EC2}~\cite{ec2} es un ejemplo significativo de infraestructura como
servicio. Desarrollado por Amazon, permite a los usuarios ejecutar aplicaciones
basadas en GNU/Linux y Windows Server.

Los usuarios pueden crear instancias de
servidores (\ac{AMI}s) y subirlas a un servicio de almacenamiento (\ac{S3})~\cite{s3}
y, después, ejecutarlas, detenerlas o
monitorizarlas.

Es posible elegir
entre diferentes tipos de instancias, clasificadas según la combinación de
algunas características hardware (\ac{CPU}, almacenamiento y memoria). Es posible
indicar las preferencias de los usuarios para que las instancias crezcan o se
eliminen dependiendo del uso de \ac{CPU} (\textit{auto-scaling}).
Además, Amazon ofrece un conjunto de aplicaciones comerciales gratuitas
que pueden ser ejecutadas en esas instancias (gestores de contenido, sistemas
gestión de bases de datos, frameworks web, etc).

El servicio \acs{EC2} cobra al usuario según el tiempo (en horas) que
se ejecuta una instancia y el tipo de instancia, y Amazon S3 según las
transferencias de datos realizadas.

\subsubsection{Google Cloud Platform}

Google Cloud Platform~\cite{googlecloud} engloba una serie de productos
orientados a Cloud Computing, que incluyen tanto \acs{SaaS}, como
\acs{PaaS} e \acs{IaaS}.

\begin{definitionlist}
\item[Google Services]
En lo que se refiere a \acs{SaaS}, Google ofrece una serie de aplicaciones tales
como traductores, herramientas de predicción y análisis de tráfico web,
o servidores DNS.
\item[\acf{GAE}]
 Google App Engine es un ejemplo de plataforma como servicio.
Permite al usuario ejecutar aplicaciones web escritas en Python, Java, PHP y Go.
Además, también soporta \acp{API} para almacenamiento de datos, Google Accounts,
manipulación de imágenes o servicio de correo. Las aplicaciones se pueden
administrar mediante una consola web. Su uso es gratuito hasta 1 GB de
almacenamiento y alrededor de los 5 millones de visitas por
mes.
\item[\acf{GCE}]
Google Compute Engine es el servicio \acs{IaaS} de Google Cloud Platform. En él,
los clientes pueden especificar imágenes de máquinas virtuales de diferentes
categorías dependiendo del hardware, elegir entre el sistema operativo entre un
conjunto de sistemas \ac{GNU}/Linux o Windows Server y asignar esas imágenes a instancias.
Además, el usuario puede elegir entre varias localizaciones físicas de esas
imágenes.

Las instancias pueden ser replicadas en caso de alto tráfico de red, para
balancear la carga de servidores de contenido web o para optimizar el acceso
\ac{HTTP} basándose en la localización física.

Los usuarios pagan según el tiempo de uso de las máquinas (una primera fracción
de 10 minutos, y el resto de 1 minuto) y la localización de las mismas, abonando
aparte servicios extra como ciertos sistemas operativos o persistencia de los
datos.
\end{definitionlist}

\subsubsection{Microsoft Azure}
Con Microsoft Azure~\cite{azure}, la empresa Microsoft ofrece tanto servicios de
plataforma como de infraestructura. 

Como plataforma, mediante \emph{Azure RemoteApp}, permite ejecutar aplicaciones
desarrolladas 
para Windows Server en diversos lenguajes (.NET, Node.js, Java, PHP y Python).\\
Como infraestructura, permite al usuario configurar máquinas virtuales con
diferentes sistemas operativos, entre los que se
incluyen Ubuntu, SUSE y Windows Server.\\ Tanto las aplicaciones ejecutadas en las 
máquinas virtuales, como las ejecutadas mediante \emph{Azure RemoteApp} pueden
ser
escalables automáticamente (mediante programación o en función del uso de CPU
de las máquinas virtuales).

Además, ofrece distintos entornos de desarrollo, servicios de gestión de
base de datos, servicios de almacenamiento, herramientas para procesamiento
multimedia y otro tipo de software para integrar en las aplicaciones y 
facilitar el desarrollo de las mismas.


\subsubsection{CloudStack}

Apache CloudStack es un software de código abierto que permite administrar una
gran cantidad de máquinas virtuales que forman parte de una plataforma de Cloud
Computing del tipo de infraestructura como servicio.

Soporta hipervisores como BareMeta, Hyper-V, KVM o Xenserver, entre otros.

Los grids CloudStack deben contener un servidor de administración
(\textit{CloudStack Management Server}), encargado de gestionar la comunicación
entre las máquinas virtuales, y el almacenamiento. Este servidor ofrece una 
interfaz web para el control de las aplicaciones, y es el encargado de escalar
los servidores ejecutados en el resto de máquinas del grid.

Además de las
características propias de una plataforma de este tipo, ofrece un \ac{API} compatible
con \ac{EC2}~\cite{ec2} y \ac{S3}~\cite{s3}, lo que permite a los usuarios desplegar un
modelo híbrido.

\subsubsection{OpenStack}

OpenStack~\cite{openstack} se trata de un proyecto de software libre, al cual se
han unido más de 150 empresas tales como Intel, AMD, Canonical o Cisco. Ofrece
un servicio de tipo \ac{IaaS}. Está compuesto por diferentes módulos, encargados del
cómputo de la aplicación (Nova), el almacenamiento (Swift) o el sistema de
direcciones de red (Quantum), entre otros.

Su componente principal, \emph{Nova}, gestiona diferentes instancias de imágenes
de máquinas virtuales (o incluso físicas, mediante el proyecto \textit{Ironic})
y soporta distintos hipervisores entre los que se encuentran
KVM o Xen. Este componente es el encargado de redimensionar las instancias para
ofrecer escalabilidad al sistema. Mediante el módulo \texttt{nova-api} permite la 
comunicación con 
los usuarios o el resto de componentes de OpenStack, su módulo \texttt{nova-scheduler}
planifica la ejecución de las instancias en los diferentes nodos del cloud y
su módulo \texttt{nova-compute} ejecuta las instancias sobre un hipervisor.

\section{Sistemas distribuidos}
Un sistema distribuido es aquel en el que el procesamiento de la información se
realiza sobre varios computadores que se comunican y coordinan mediante paso
de mensajes~\cite{coulouris} en lugar de hacerlo sobre una sola máquina.

Los sistemas distribuidos implican las siguientes consecuencias:
\begin{itemize}
\item{Concurrencia}. En un sistema distribuido, se pueden ejecutar varios
 procesos sobre diferentes computadores de la red. Una ventaja de los sistemas
 distribuidos es que esos procesos pueden compartir recursos asociados a la red,
 pero añade otras dificultades. Es posible que estos procesos necesiten
 comunicarse y coordinarse para controlar el acceso a dichos recursos, y esto
 es un punto importante a tener en cuenta en el desarrollo de aplicaciones
 distribuidas. Por otra parte, la concurrencia también facilita la escalabilidad
 del sistema, añadiendo más recursos según la demanda.

\item{Ausencia de reloj global}. Cada máquina física dispone de su propio reloj,
 pero los relojes de diferentes máquinas no están sincronizados perfectamente,
 por lo que puede que se necesiten algoritmos adicionales de sincronización
 entre procesos basados en el paso de mensajes.

\item{Fallo parcial}. Un sistema distribuido puede fallar parcialmente. Un
 recurso concreto puede dejar de funcionar, sin que esto afecte al funcionamiento
 del resto de servicios y, en consecuencia, un fallo parcial no tiene por qué
 significar el fallo completo del sistema, que podrá seguir activo con un
 funcionamiento degradado. El sistema sólo falla irremediablemente si falla la red
 que comunica los distintos recursos.
\end{itemize}

\subsection{Modelo distribuido orientado a objetos}

El modelo distribuido orientado a objetos se basa en una arquitectura en la cual
los principales componentes del sistema son objetos, definidos por una interfaz
mediante la cual especifican los servicios que proporcionan. Mediante esa
interfaz, otros objetos realizan llamadas a esos servicios sin hacer distinción
entre servidores (proveedores del servicio) y clientes (receptores del servicio)
~\cite{sommerville} y sin conocer el funcionamiento interno de los objetos.

\subsubsection{Middleware}
Un middleware es un sistema que ofrece herramientas para la ejecución de
aplicaciones distribuidas. Añade una capa entre el sistema operativo y la
aplicación (ver figura~\ref{fig:middlewarecapa}), de tal modo que enmascara ante
las aplicaciones de los detalles de
red, sistema operativo o la arquitectura del computador y hace posible que las
aplicaciones se ejecuten en plataformas heterogéneas e incluso que los objetos
de una misma aplicación estén implementados en distintos lenguajes de
programación.

Las aplicaciones acceden a las funcionalidades del middleware a través de un
\ac{API} adaptado a los distintos lenguajes de programación permitidos. Los
desarrolladores lo ven como una librería y un conjunto de herramientas para la
gestión de las aplicaciones~\cite{puder05:_distr_system_archit}



\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{middlewarecapa.png}
\caption{Capas hardware y software}
\label{fig:middlewarecapa}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{El middleware ZeroC \acs{Ice}}
% Intro
\acx{Ice} es un middleware de comunicaciones orientado a objetos
desarrollado por la empresa ZeroC bajo licencia \ac{GPL}.

Ofrece múltiples ventajas para la implementación de aplicaciones sobre
sistemas distribuidos heterogéneos, ya que soporta múltiples lenguajes (C++, Java,
Python, Ruby, PHP, ActionScript, etc.) y está disponible para varios sistemas
operativos. Ello conlleva la posibilidad de utilizarlo en muchos tipos de plataformas,
incluyendo dispositivos móviles, o incluirlo en navegadores web.

\ac{Ice} ofrece un conjunto de \acp{API} que son prácticamente idénticas para los
distintos lenguajes, lo que agiliza el desarrollo de aplicaciones multi-lenguaje.

También incluye una serie de servicios útiles para la propagación de eventos,
distribución del software, persistencia, despliegue y monitorización de las
aplicaciones, etc.

A continuación se abordan un serie de conceptos que es necesario conocer
para comprender el funcionamiento de \ac{Ice}.

\subsubsection{Clientes y servidores}
La arquitectura de \ac{Ice} se basa en una arquitectura cliente-servidor.

Los clientes son las entidades que solicitan servicios a objetos remotos,
realizando invocaciones a sus métodos a través de un proxy.

Los servidores son las entidades que proporcionan servicios en respuesta a las
solicitudes de los clientes.

Un mismo programa puede contener objetos (rol servidor) y hacer invocaciones a
otros objetos remotos (rol cliente).

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{IceStructure.png}
\caption{Estructura Cliente-Servidor}
\label{fig:ice-client-server}
\end{center}
\end{figure}

En la figura~\ref{fig:ice-client-server} vemos la estructura lógica interna de clientes y
servidores.

\begin{itemize}
 \item El núcleo \acs{Ice} ofrece soporte para la comunicación remota. Su parte genérica
 se accede haciendo uso del \acs{API} y es la misma para clientes y servidores
 (aunque los servidores hacen un uso extensivo de ella).
 \item El proxy ofrece una interfaz para que los clientes puedan invocar objetos
 y se encarga de serializar los datos para enviarlos por la red.
\item El esqueleto es el encargado de recibir las invocaciones. Es la contrapartida
  funcional al proxy en el lado del cliente.
 \item El adaptador de objetos se encarga de crear los proxies para los objetos,
 y traducir las invocaciones de los clientes.
\end{itemize}

A continuación se explican con más detalle algunos de los conceptos nombrados
anteriormente.

\subsubsection{Objetos}

En \acs{Ice}, un objeto es una entidad con las siguientes características:

\begin{itemize}
 \item Tiene un tipo y una identidad única, y está asociado a un adaptador de
 objetos, que contiene información de direccionamiento.
 \item Proporciona, al menos, una interfaz que especifica las operaciones que
 soporta y que son invocadas por los clientes. Esas operaciones tienen cero o
 más parámetros y un valor de retorno.

\end{itemize}

\subsubsection{Proxies}
\label{sec:Proxies}
Un proxy representa a un objeto (posiblemente remoto) en el espacio de
direcciones de un cliente. Cuando los clientes quieren invocar una operación de
un objeto, basta con que invoquen dicha operación en su proxy.

Los proxies encapsulan información de direccionamiento, sobre la identidad del
objeto y sobre la interfaz del objeto.

\acs{Ice} dispone de varios tipos de proxies aptos para diferentes situaciones:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Proxies directos (\textit{direct proxies})}\\
  En un proxy directo se especifica completamente la información del objeto
  (identidad y dirección asociada al servidor), incluyendo explícitamente el
  protocolo de transporte, la interfaz y el puerto.

  Su representación textual sería como la siguiente:
  \begin{center}
    \texttt{Identity -t : tcp -h 127.0.0.1 -p 10000}
  \end{center}
  \begin{itemize}
   \item \textbf{Identity} es la identidad del objeto
   \item La opción \textbf{-t} es el método de acceso al objeto (\textit{two-way}),
   mediante el que se indica que el cliente manda invocaciones y se espera una
   repuesta. Si el cliente no debe esperar respuesta, el método de acceso
   sería \textbf{-o} (\textit{one-way}).
   \item \textbf{tcp} es el identificador del protocolo de transporte.
   También puede ser \textbf{udp}.
   \item Las opciones \textbf{-h 127.0.0.1 -p 10000} representan,
   respectivamente, la interfaz y el puerto donde escucha el servidor.
   \item La unión de las opciones de los dos puntos anteriores también se
   conoce como \textit{endpoint}.
  \end{itemize}
  \item \textbf{Proxies indirectos (\textit{indirect proxies})}
  Los proxies indirectos no contienen información de direccionamiento.

  Pueden ser de dos tipos:
  \begin{itemize}
   \item Proxies que representan objetos bien conocidos
   (\textit{well-known objects}), accedidos
   directamente por su identidad, como en la cadena \texttt{ObjectIdentity} .
   \item Proxies registrados en adaptadores bien conocidos. Como por ejemplo\\
   \texttt{ObjectIdentity@Adapter} . En este caso no importa que el objeto no sea
   un objeto bien conocido.
  \end{itemize}
  \item \textbf{Proxies fijos (\textit{fixed proxies})}\\
  Están asociados a una conexión particular, y son destruidos al terminar dicha
  conexión. Los proxies fijos no pueden ser usados como parámetros al invocar
  operaciones y pueden ser usados tanto por parte del servidor como del cliente
  en conexiones bidireccionales.
\end{itemize}


\subsubsection{Sirvientes (\textit{servants})}
Un sirviente es la entidad en el lado del servidor encargada de proporcionar el
comportamiento a las operaciones que pueden ser invocadas por los clientes. Se
trata de una instancia de una clase registrada en el núcleo del servidor como
la entidad que respalda a uno o más objetos. Los métodos de esa clase se
corresponden con la interfaz definida para ese objeto.

Un sirviente puede respaldar a un solo objeto, en cuyo caso la identidad del
objeto está implícita en el sirviente. También puede respaldar a varios objetos,
y en ese caso, mantiene la identidad del objeto con cada petición.

Un único objeto puede tener múltiples sirvientes. Cuando un cliente invoque una
operación sobre él, el núcleo de ejecución enviará la solicitud a uno de sus
sirvientes. Si la invocación falla, será enviada a otro sirviente, y así
sucesivamente. Se permite así crear sistemas redundantes, en los que la invocación
sólo fallará si todos los sirvientes fallan.

\subsubsection{Slice}
\acf{Slice} es el lenguaje proporcionado por \acs{Ice} para definir los
las interfaces de los objetos. Esta descripción es independiente del lenguaje en el
que se programen dichas interfaces, por lo tanto permite desacoplar las
interfaces de su implementación.
\acs{Ice} proporciona los compiladores necesarios para traducir las definiciones
Slice a tipos de un lenguaje específico y \acp{API} que el desarrollador puede
usar para interaccionar con \ac{Ice}. Esa traducción es conocida como \textit{mapping}.

Los archivos que contienen las definiciones \acs{Slice} deben tener la extensión
\textit{.ice}.

Un ejemplo de interfaz definida en~\acx{Slice} se puede ver en el listado~\ref{code:ejslice}.

\begin{listing}[
  float=ht,
  language = C,
  caption = {Ejemplo de interfaz en \acs{Slice}},
  label = code:ejslice]
module Example {
  interface Hello {
    void puts(string message);
  };
};
\end{listing}


\subsubsection{Servicios}
\begin{definitionlist}
 \item[IceBox]
 IceBox es un servidor que permite configurar componentes de las aplicaciones
 como servicios que
 son cargados y gestionados por él. Puede ser administrado remotamente.

 Los distintos servicios deben implementar una interfaz de servicio IceBox.
 Se configuran como propiedades, y
 pueden ser dispuestos para optimizar la comunicación entre ellos.

\item[IceGrid]
 IceGrid es el servicio de localización y despliegue de aplicaciones.

 Como su uso
 es esencial en este proyecto, se explica más detalladamente en la siguiente
 sección (véase \S\,\ref{sec:icegrid}).

\item[IceStorm]
 IceStorm es el servicio encargado de la propagación de eventos.

 Con una
 arquitectura de publicador-suscriptor, actúa de intermediario entre publicadores
 y suscriptores. Los publicadores envían datos a un canal de eventos mediante
 una invocación, y IceStorm se encarga de reenviarla a todos los suscriptores de
 ese canal.

 \item[IcePatch2]
 IcePatch2 es el servicio de distribución de archivos de \acs{Ice}.

 Se configura
 como un servidor al que se le indica el directorio donde se encuentra el
 código de la aplicación y permite enviar eficientemente actualizaciones de
 software a los distintos nodos, comprobando qué archivos han cambiado y
 remitiéndolos a aquellos clientes que lo necesiten, garantizando que la copia
 se hace de forma segura (ver figura~\ref{fig:icepatch}).

 Además IcePatch2 brinda
 una serie de herramientas para
 la compresión de archivos y el cálculo de checksums, y su tasa de transferencia
 es similar a la de \ac{FTP}.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{icepatch2.png}
\caption{Distribución con IcePatch2}
\label{fig:icepatch}
\end{center}
\end{figure}

\item[Glacier2]
 Glacier2 es un servicio de firewall que permite que servidores y clientes se
 comuniquen de forma segura. Ofrece herramientas de autenticación y filtros
 para controlar el acceso a los recursos, y permite enviar los datos cifrados
 mediante \ac{SSL}.

\item[Freeze]
 Freeze es un servicio que gestiona la persistencia de objetos en \acs{Ice}.
 Mediante Freeze Evictor permite guardar fácilmente el estado de los objetos
 en una base de datos Berkeley\footnote{Berkeley DB es una biblioteca de manejo
 de base de datos con licencia libre, de alto rendimiento. Soporta múltiples
 datos para una misma clave y no soporta SQL.}, actualizarlos cuando se
 necesite y recuperarlos cuando se intente acceder a ellos.

 Mediante Freeze Map se puede guardar otro tipo de datos que no sean objetos \acs{Ice}.

 Aunque Freeze abstrae a las aplicaciones del uso directo de la base de datos,
 nada impide que ésta sea accedida directamente si se requiere.
\end{definitionlist}


\section{IceGrid}
\label{sec:icegrid}

IceGrid es el servicio de localización y activación de aplicaciones de \acs{Ice}.
Es esencial en el desarrollo de este proyecto, por lo que se aborda con mayor profundidad
que el resto de servicios, prestando especial detalle en lo referente al despliegue de las aplicaciones.

IceGrid establece una serie de mecanismos para configurar el funcionamiento de un
grid, permitiendo la comunicación entre sus
diferentes componentes.

A grandes rasgos, IceGrid proporciona:
\begin{itemize}
 \item Servicio de localización: permite el uso de proxies indirectos (ver 
 apartado \ref{sec:Proxies}).
 \item Activación de servidores bajo demanda: puede ocuparse de activar los
 servidores cuando se trate de acceder a un objeto alojado en él, de manera
 totalmente transparente para el cliente.
 \item Distribución de aplicaciones: proporciona una forma cómoda de distribuir
 el software a los diferentes nodos del grid, usando un servidor IcePatch2.
 \item Replicación y balanceo de carga: permite que haya varios servidores
 asociados a un objeto. Es posible configurarlo para que la decisión de qué
 servidor responde a las peticiones dependa de la carga de los nodos.
 \item Tolerancia a fallos: cuando un proxy tiene asociadas varios endpoints, y
 la invocación usando uno de ellos falla, IceGrid intenta invocar a los demás
 automáticamente.
 \item Administración: facilita herramientas de administración, para arrancar,
 parar, monitorizar y reconfigurar los servidores del grid.
 \item Despliegue: permite describir los servidores que serán desplegados en
 cada nodo mediante archivos XML.
\end{itemize}

\subsection{Arquitectura y componentes}

Un dominio IceGrid consta de un \textit{IceGrid Registry} y cualquier número de
nodos (ver figura~\ref{fig:icegridarchitecture}).

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{icegridstructure.png}
\caption{Aplicación IceGrid simple}
\label{fig:icegridarchitecture}
\end{center}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item Cuando nos referimos a un \emph{nodo} lo hacemos a una instancia de
 \textit{IceGrid Node}. Puede haber varias instancias de \textit{IceGrid Node}
 en un mismo computador. Un nodo no tiene por qué corresponder unívocamente
 con un computador.
\item Un \emph{servidor} identifica a un programa que se ejecuta en un nodo.
 Ese programa no tiene por qué implementar el rol de servidor,
 puede ser un cliente, o un programa que no necesite recibir ni
 realizar invocaciones remotas en absoluto.
\item \emph{\textit{IceGrid Registry}} es un repositorio centralizado
  que contiene información sobre las aplicaciones desplegadas, los nodos del grid y
  los objetos \emph{bien conocidos}, entre otros.

  La responsabilidad principal del Registry es la traducción de los proxies
  indirectos. Cuando un cliente intenta por primera vez usar un proxy indirecto,
  el entorno de ejecución de \ac{Ice} se pone en contacto con el Registry, que
  convierte la información simbólica del proxy en endpoints.

  En principio puede parecer que el Registry es una simple tabla, pero entre sus
  tareas también se encuentra el solicitar el arranque de servidores automáticamente
  o seleccionar los nodos adecuados según su carga.

  En un grid sólo puede puede haber un
  Registry en ejecución, y es un componente clave en el sistema. Si el Registry
  o el nodo en el que se encuentra fallan, los clientes que tengan una conexión
  con un servidor podrán continuar, pero no será posible que establezcan nuevas
  conexiones si intentan usar proxies indirectos.
\end{itemize}

\subsection{Despliegue de aplicaciones}
\label{sec:Despliegue}
\emph{Desplegar una aplicación} IceGrid es describir la estructura
de esa aplicación al Registry.

Dicha descripción puede incluir la siguiente información:
\begin{itemize}
 \item \textbf{Grupos de réplica:} los grupos de réplica se usan para unificar bajo un
 mismo identificador único una colección de adaptadores de objetos.
 \item \textbf{Nodos:} Se debe especificar en la aplicación los nodos concretos
 de los que consta. En la descripción de los nodos se debe precisar el servidor o
 servidores que se ejecutarán en ese nodo.
 \item \textbf{Servidores:} La descripción de los servidores debe incluir su nombre (que
 debe ser único en todo el grid) y la ruta a su ejecutable. También debe
 especificar los adaptadores de objetos que crea.
 \item \textbf{Adaptadores de objetos:} Deben incluir información sobre sus endpoints y
 sobre los objetos bien conocidos registrados en ellos. Si un adaptador de
 objetos pertenece a un grupo de réplica, también debe indicar el identificador
 de ese grupo.
 \item \textbf{Objetos:} Los objetos bien conocidos se caracterizan únicamente por su
 identidad. Hay que especificarla para que el Registry mantenga una lista global
 de esos objetos.
\end{itemize}

IceGrid denomina la descripción de una aplicación y sus componentes con el
término \textit{descriptor}. Un \emph{descriptor} de aplicación contiene
un número de
sub-descriptores (y sub-sub-descriptores) anidados. Los descriptores se
corresponden con tipos Slice definidos en las interfaces del Registry.

Desplegar la aplicación requiere crear
su descriptor en el Registry.

Para llevar a cabo la carga de un descriptor en el Registry se puede proceder
de varias formas:

\begin{itemize}
 \item Escribir una representación del descriptor en un archivo XML, y utilizar
 la herramienta administrativa de IceGrid para que lea ese archivo, genere el
 descriptor a partir de él y lo añada al Registry.
 \item Usar la interfaz gráfica para crear y cargar los descriptores
 interactivamente.
 \item Crear el descriptor desde un programa, y cargarlo mediante la interfaz
 administrativa del \ac{API} de IceGrid.
\end{itemize}
Para desplegar una aplicación, es necesario que el Registry se esté ejecutando,
pero no es preciso que los nodos que forman parte de la descripción de la
aplicación también lo estén. Los nodos que se activen después de que la
aplicación sea desplegada recibirán automáticamente la información necesaria.
Después de desplegar una aplicación, se puede actualizar cuando se desee.

\subsubsection{Creación de la aplicación desde IceGrid Admin}

IceGrid proporciona una herramienta interactiva para la creación y gestión de
aplicaciones llamada IceGrid Admin GUI (ver figura~\ref{fig:icegridgui}).

Mediante esta interfaz, podemos diseñar la aplicación y cargarla en el Registry.

La aplicación se puede crear de forma muy intuitiva. IceGrid Admin establece
una equivalencia entre los descriptores que forman parte de la aplicación los
representa en forma de nodos de un árbol cuya raíz es el descriptor de
aplicación (ver figura~\ref{fig:icegridguiarbol}).

En el siguiente apartado, se explica la estructura anidada de las aplicaciones,
aplicándolo a su representación en XML. Cada uno de los elementos se corresponde
con un nodo del árbol de IceGrid Admin.


\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{icegridgui-example.png}
\caption{Ventana inicial de IceGrid GUI}
\label{fig:icegridgui}
\end{center}
\end{figure}
\begin{figure}[!h]
\begin{center}

\includegraphics[width=0.6\textwidth]{icegridgui-arbol.png}
\caption{Descriptor de aplicación en IceGrid Admin}
\label{fig:icegridguiarbol}
\end{center}
\end{figure}


\subsubsection{Representación del descriptor en XML}

Como hemos dicho anteriormente, la descripción de una aplicación se compone de
descriptores anidados, y éstos se pueden representar como elementos XML. A
continuación, mostramos un resumen de estos descriptores. En el anexo
~\ref{anexo:xml}
se puede ver la descripción completa.

El elemento raíz del árbol XML es un elemento de tipo \texttt{icegrid}. Tiene un
único hijo que es del tipo \emph{descriptor de aplicación}. El descriptor de
aplicación define una aplicación y se indica con la etiqueta \texttt{application}.
Anidados en él podemos encontrar los siguientes elementos:

 \begin{longitem}
  \item \textbf{Descriptor de nodo:} Define un nodo IceGrid. Se deben
  especificar como hijos del nodo los servidores alojados en él. Se indica con
  la etiqueta \texttt{node}. Sus hijos pueden ser:
  \begin{longitem}
   \item \textbf{Descriptor de servidor:} Se indica con la etiqueta
    \texttt{server} y define a un servidor alojado en un nodo. Sus hijos pueden
     ser:
     \begin{longitem}
      \item \textbf{Descriptor de adaptador:} Define un adaptador de objetos. Se
      indica con la etiqueta \texttt{adapter}. Puede tener hijos de tipo:
      \begin{longitem}
      \item \textbf{Descriptor de objeto:} Se indica con la etiqueta
      \texttt{object} y describe un objeto bien conocido.
      \end{longitem}

      \item \textbf{Descriptor de entorno de base de datos:} Se indica con la
	etiqueta \texttt{dbenv} y su función es establecer la configuración
	para usar el servicio Freeze. Puede tener como hijos:
	\begin{longitem}
	 \item \textbf{Descriptor de propiedad de base de datos:} Se indica con
	 la etiqueta \texttt{dbproperty} y define una propiedad de configuración
	 para la base de datos.
	\end{longitem}
      \item \textbf{Descriptor de log:} Especifica el nombre de un fichero de log
      y se representa con la etiqueta \texttt{log}.

        \item \textbf{Descriptor de distribución:} Se especifica con la
	etiqueta \texttt{distrib} y especifica los archivos que el servidor debe
	descargarse del servidor IcePatch2 y su proxy. Puede tener hijos de
	tipo:
	\begin{longitem}
	\item \textbf{Descriptor de directorio:} Se presenta con la etiqueta
	\texttt{directory} e indica uno de los directorios incluidos en la
	distribución.
	\end{longitem}
     \end{longitem}%server
    \item \textbf{Descriptor de instancias:} Se especifica con la etiqueta
    \texttt{server-instance}. Y representa a un servidor creado a partir de una
    plantilla.
    \item \textbf{Descriptor IceBox:} Se especifica con la etiqueta
    \texttt{icebox} y representa a un servidor IceBox. Puede tener un hijos de
    tipo:
    \begin{longitem}
      \item \textbf{Descriptor de servicio: }Describe un servicio IceBox. Puede
      tener hijos de tipo \textbf{descriptor de adaptador} \texttt{adapter},
      que a su vez puede
      tener los mismos hijos que en el descriptor de servidor. Se define con la
      etiqueta \texttt{service}
      \item \textbf{Descriptor de instancia de servicio:} Crea una instancia de
      una plantilla de servicio en el servidor IceBox. Se define con la etiqueta
      \texttt{service-instance}
    \end{longitem}
  \end{longitem}%node
  \item \textbf{Descriptor de grupo de réplica:} Se especifica con la etiqueta
  \texttt{replica-group} y sirve para agrupar diferentes adaptadores de objeto
  bajo un mismo adaptador virtual. Puede tener hijos de tipo:
  \begin{longitem}
    \item \textbf{Descriptor de balanceo de carga:} Determina la política de
    balanceo de carga usada por el grupo de réplica y se especifica con la
    etiqueta \texttt{load-balancing}.
    \item \textbf{Descriptor de objeto:} Con el que indica los objetos bien
    conocidos registrados en el grupo. Especificado con la etiqueta
    \texttt{object}.
  \end{longitem}
  \item \textbf{Descriptor de plantilla de servidores:} Se especifica con la
  etiqueta \texttt{server-template} y sirver para definir una plantilla para los
  servidores, simplificando la tarea de desplegar varias instancias de un
  servidor con la misma definición. Puede tener hijos de tipo:
  \begin{longitem}
    \item \textbf{Descriptor de parámetros:} Determina un parámetro y
    se especifica con la etiqueta \texttt{parameter}.
  \end{longitem}
  \item \textbf{Descriptor de plantilla de servicios:} Se especifica con la
  etiqueta \texttt{service-template} y sirver para definir una plantilla para los
  servicios, simplificando la tarea de desplegar varias instancias de un
  servicio con la misma definición.
  \item \textbf{Descriptor de variables:} Se especifica con la
  etiqueta \texttt{variable} y representa a una variable.

 \end{longitem}%application

Además de los descriptores mencionados, podemos encontrar\textbf{ descriptores de
propiedades}, que determinan un conjunto de propiedades
con la etiqueta \texttt{properties}, en los descriptores de
aplicación, nodo, servidor, icebox, servicio, instancia de servicio e instancia
de servidor.

También podemos encontrar \textbf{descriptores de descripción}, identificadoes
con la etiqueta \texttt{description}, que aportan una
descripción del elemento en los descriptores de aplicación, grupos de réplica,
nodo, servidor, servicio, IceBox, adaptador y entorno de base de datos.

En los descriptores de IceBox, servidor y servicio, podemos encontrar
\textbf{descriptores de propiedad} con la etiqueta \texttt{property}. Los nodos
IceGrid generan un fichero de configuración para cada uno de sus servidores y
servicios. Utilizando estos descriptores se pueden definir propiedades diferentes
a las del archivo.

En el listado~\ref{code:xmlapp} podemos ver la descripción de una aplicación en
XML (adaptada del manual de \acs{Ice}~\cite{man} ), y en la figura~\ref{fig:ripper} su
equivalente representado en un árbol de IceGrid Admin.

\begin{listing}[
  float=ht,
  language = XML,
  caption = {Ejemplo de aplicación en XML},
  label = code:xmlapp]
<icegrid>
  <application name="Ripper">
    <replica-group id="EncoderAdapters">
      <load-balancing type="adaptive"/>
      <object identity="EncoderFactory"
      type="::Ripper::MP3EncoderFactory"/>
    </replica-group>
    <server-template id="EncoderServerTemplate">
      <parameter name="index"/>
      <parameter name="exepath" default="/opt/ripper/bin/server"/>
      <server id="EncoderServer${index}" exe="${exepath}"
        activation="on-demand">
        <adapter name="EncoderAdapter"
          replica-group="EncoderAdapters"
          endpoints="tcp"/>
      </server>
    </server-template>
    <node name="Node1">
      <server-instance template="EncoderServerTemplate"
      index="1"/>
    </node>
    <node name="Node2">
      <server-instance template="EncoderServerTemplate"
      index="2"/>
      <server id="MyServer" exe="./server">
      <properties>
        <properties refid="Debug"/>
          <property name="AppProperty" value="1"/>
        </properties>
      </server>
    </node>
  </application>
</icegrid>
\end{listing}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{ripper.png}
\caption{Aplicación en IceGrid Admin}
\label{fig:ripper}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Distribución de aplicaciones}
Podemos ampliar la definición de «despliegue» de una aplicación, detallando
algunas tareas que conlleva el proceso:
\begin{itemize}
 \item Crear los ficheros de configuración de IceGrid y preparar los directorios
 de datos en cada computador.
 \item Instalar los binaros de IceGrid y las librerías necesarias en cada nodo.
 \item Iniciar el Registry y los nodos necesarios.
 \item Distribuir los ejecutables, librerías y ficheros que vayan a necesitar los
 programas en los nodos adecuados.
\end{itemize}

Las tres primeras deben ser llevadas a cabo por el administrador, pero para
realizar la última podemos usar IceGrid. Mediante un servidor IcePatch2 es
posible configurar los servidores para enviar los archivos necesarios en
cualquier momento.
En la figura~\ref{fig:icepatchproceso} podemos ver la secuencia de acciones que
se realiza cuando el administrador despliega la aplicación. En primer lugar se
guarda el descriptor en el Registry. A continuación, el administrador solicita
al Registry que distribuya los archivos necesarios. El Registry avisa a todos
los nodos configurados para distribución en la aplicación para que comiencen el
proceso de descarga. Todos los nodos IceGrid son clientes de IcePatch2, y actúan
como tales: descargándose todo si no existía ninguna copia anterior de la
distribución, o descargándose selectivamente los archivos que contienen algún
cambio (ver figura~\ref{fig:icepatch}).

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{icepatchproceso.png}
\caption{Proceso de distribución de archivos}
\label{fig:icepatchproceso}
\end{center}
\end{figure}

Los servidores IcePatch2 incluyen las mismas características que los servidores
genéricos IceGrid, incluyendo activación bajo demanda y administración remota.
Es posible incluir más de un servidor IcePatch2 en cada aplicación con el fin de
balancear la carga de trabajo cuando haya gran cantidad de archivos que
distribuir.
